# Presentación del curso

Redes de Computadoras, Facultad de Ciencias, UNAM

Semestre 2022-2

- **José Luis Torres Rodríguez**
- Andrés Leonardo Hernández Bermúdez
- Dante Erik Santiago Rodríguez Pérez

##	Requisitos

- Conocimientos básicos de GNU/Linux
- Conocimientos de Sistemas Operativos
- Conocimientos de programación en un lenguaje estructurado u orientado a objetos
- No tener materias encimadas
- Asistencia regular a clase
<!--
- La asistencia a las sesiones de laboratorio es **obligatoria**
-->

##	Objetivos

- Conocer y comprender los conceptos, técnicas y algoritmos más importantes involucrados en redes de computadoras
- Conocer los modelos de referencia empleados para la especificación de redes y hacer una revisión de TCP/IP
- Adquirir conocimientos acerca de la creación de una red y aplicaciones para redes
- Adquirir conocimientos acerca de la implementación de diversos servicios de red, en sistemas GNU/Linux
- Estudiar las caracterísitcas de las redes más conocidas y usadas actualmente
- Creación de una red y aplicaciones para redes
- Implementación de diversos servicios de red
- Tener un panorama de las posibilidades, implicaciones, ventajas y riesgos del uso de una red
- Abordar temás básicos de seguridad en redes a nivel práctico
- Obtener conocimientos de administración de sistemas GNU/Linux enfocados a redes, mediante la revisión de comandos y aplicaciones propios del sistema operativo

##	Sistemas Operativos

- GNU/Linux
- Windows

##	Lenguaje de programación

- C
- Bash

##	Impartición de las clases

<!--
|             | Día               | Hora          |
|:-----------:|:-----------------:|:-------------:|
| Profesor    | Lunes y miércoles | 17:30 a 19:00 |
| Ayudante    | Martes y jueves   | 17:30 a 18:30 |
| Laboratorio | Lunes             | 13:00 a 15:00 |
-->

###	Teoría

- Se entregarán videos pre-grabados en el [canal de YouTube][youtube] de la materia

###	Sesión de dudas

- Lunes de 17:30 a 19:00 horas [a través de Google Meet][google-meet]
- Para resolver las dudas existentes sobre los temas y materiales entregados a lo largo de la semana

### Laboratorio

Se llevarán a cabo una serie de prácticas con el objetivo de reforzar los temas abordados en las sesiones teóricas y que el alumno se familiarice con la implementación de servicios de red

- Se subirán las especificaciones de las prácticas en la [sección de laboratorio en la página del curso](../laboratorio) y se hará saber la fecha de entrega
- Todas las prácticas deberán ser entregadas a través de _merge request_ siguiendo el [flujo de trabajo de entrega][flujo-de-trabajo-tareas]

## Contenido del curso

- Revisar la sección del [temario del curso](./temario.md)

##	Evaluación del semestre

Se considerarán los siguientes elementos para llevar a cabo la evaluación:

###	1. Asistencia regular a clase

Regularidad en la revisión del material proporcionado para la modalidad en línea

###	2. Exámenes

Se aplicarán 3 exámenes, de acuerdo al avance que se tenga en el curso:

| Examen	| Fecha
|:-------------:|:-------------------------:|
| Parcial 1	|  5 de septiembre de 2022
| Parcial 2	|  3 de    octubre de 2022
| Parcial 3	| 31 de    octubre de 2022
| Parcial 4	| 28 de  noviembre de 2022

####	Requisitos para presentar examen

- Haber entregado puntualmente las tareas anteriores a la fecha del examen
- Es requisito indispensable el contar con un promedio aprobatorio en los examenes y haberlos presentado todos, sin excepción, para tener derecho a obtener una calificación final aprobatoria en el semestre
- No habrá reposiciones de examenes

###	3. Prácticas

- Prácticas sobre cada uno de los temas principales vistos a lo largo del semestre
- Las prácticas están diseñadas en forma seriada, por lo que se sugiere no omitir la elaboración de ninguna de ellas
- Es requisito indispensable el haber entregado todas las prácticas para tener derecho a obtener una calificación final aprobatoria en el semestre

<!--
###	4. Exposiciones

- Se propondrá una lista de temas a exponer *en equipo*
- Cada equipo contará con al menos dos semanas para la preparación del tema correspondiente
-->

###	4. Tareas

- En estas tareas se aplicarán todos los conocimientos vistos a la fecha, complementados con material adicional

<!--
###	5. Participaciones en clase

- Éstas son **obligatorias** y son un elemento fundamental en la evaluación final
- Se tomarán en cuenta sobre todo aquellas participaciones que refuercen lo visto en clase y que constituyan una aportación importante a la misma
-->

###	5. Proyecto final

- Se desarrollará un proyecto al final del curso, en el cual se deberán aplicar los conocimientos obtenidos a lo largo del semestre
    - Dicho proyecto se elaborará **en equipo**
- Se debe tener en cuenta que este proyecto se evalúa de la misma forma que los asignados en las prácticas y no sustituye al resto de las evaluaciones


##	Notas

- La entrega de todos los trabajos será improrrogable
- Todos los trabajos duplicados _serán evaluados con **cero**_, sin hacer indagaciones
    - Esto incluye la entrega de trabajos tomados de sitios web, repositorios u otros, presentados como desarrollos propios
- Las tareas y prácticas se deberán trabajar en equipo, se indicará la cantidad de integrantes que puede tener cada equipo
    - El trabajo en equipo se evalua considerando la participación de todos los integrantes
    - Se debe considerar que la forma de trabajo en equipo no es opcional, no se permitirá que los proyectos diseñados para llevarse a cabo de esta forma se trabajen de manera individual
- La calificación final se entregará <!-- **personalmente** --> a más tardar el día de la segunda vuelta de los examenes finales
    - Esta fecha también es el límite para solicitar aclaraciones de cualquier traba
<!--
    - Quien no se presente el día señalado a recibir su calificación está aceptando la evaluación que se haga de su trabajo durante el semestre
-->
- Sin excepción, no se aceptarán reclamaciones fuera de la fecha señalada en el punto anterior
- Sin excepciones, no se permitirá renunciar a ninguna calificación
- La calificación de NP sólo se asignará a quien no haya entregado ningún trabajo y no haya presentado ningún examen
- De ninguna manera se dará un trato ni una calificación especial a ningún estudiante, por el hecho de trabajar, tener un promedio alto en su historial académico, contar con algún tipo de beca o tener materias encimadas
- Tampoco se tomarán en cuenta recomendaciones de ninguna persona para asignar la calificación final

##	Evaluación

La calificación final se calculará en base a los siguientes porcentajes:

| Elemento		|Valor	|
|----------------------:|:------|
| Prácticas		| 50%
| Examenes		| 30%
| Proyecto final	| 10%
| Tareas		| 10%

!!! note
    Las participaciones que aporten ideas a la clase pueden ayudar a incrementar la calificación final

##	Observaciones adicionales

<!--
- Se prohíben los teléfonos celulares durante la clase

    - Éstos deberán apagarse o ponerse en modo vibrador y no contestarse en el salón o laboratorio
    - Quien responda llamadas dentro del salón o laboratorio deberá retirarse, por respeto a sus compañeros

- Por ningún motivo se repetirán clases anteriores a ninguna persona, por el hecho de no haber podido asistir a las mismas, a menos que la mayoría lo solicite y justifique con argumentos diferentes al mencionado
-->

- Al inicio del semestre se formarán equipos de trabajo, para llevar a cabo las tareas que lo requieran, tomando en cuenta lo siguiente:

    - El número de integrantes de los equipos se establecerá en base a la cantidad de inscritos
    - Una vez formados lo equipos no se permitirá hacer cambios de los integrantes
    - El trabajo en equipo no implica la división de la tarea por partes iguales entre los integrantes del mismo
    - Se dará por sentado que estos trabajos se desarrollaron colectivamente por todos los integrantes, por lo que no se evaluará cada parte individualmente
        - Cada uno de los miembros de un equipo deberá poder defender en su totalidad el trabajo entregado

- Correo electrónico para dudas y preguntas:

    - <a class="email" href="mailto&colon;&#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;&commat;&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#46;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;&#46;&#x6d;&#120;">
        &#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;@&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#46;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;&#46;&#x6d;&#120;
    </a>
    - <https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/>

<!--
- Para las tareas que se entreguen en papel, se sugiere hacer uso de hojas recicladas

- No es necesario hacer la entrega de los trabajos en fólder, sobre, etc
-->

- Se les podrá solicitar _en cualquier momento_ responder preguntas acerca de cualquiera de los trabajos entregados

<!--
- Todos los trabajos escritos deberán ser entregados o enviados por correo, personalmente

- Se prohíbe introducir alimentos y bebidas al taller asignado para las sesiones prácticas

- Ningún alumno deberá entrar al taller asignado para las sesiones prácticas, hasta que esté presente el titular, el ayudante o el laboratorista

- Tampoco deberán permanecer dentro después de finalizada la clase, a menos que se cuente con la autorización de la Coordinación de la Licenciatura en Ciencias de la Computación, para hacer uso de este espacio fuera del horario normal
-->

- Todos los trabajos correspondientes a tareas serán entregados en una carpeta de Drive, los detalles se les indicarán al inicio del curso

##	Bibliografía básica

- Computer Networking: a top down approach. 6th edition  
  Kurose, James F.  
  Ross, Keith W.  
  Addison Wesley
    - [Biblioteca Digital, UNAM][kurose-bidiunam-busqueda]
    - [Catálogo LIBRUNAM][kurose-librunam-catalogo]
    - [Búsqueda LIBRUNAM][kurose-librunam-busqueda]

- Redes de computadoras  
  Tanenbaum, Andrew S.  
  Pearson/Prentice Hall
    - [Biblioteca Digital, UNAM][tanenbaum-bidiunam-busqueda]
    - [Catálogo LIBRUNAM][tanenbaum-librunam-catalogo]

##	Ligas de interés

- [Fechas oficiales][fechas-oficiales] del semestre 2022-2 aprobadas por el Consejo Técnico de la FC
- [Calendario escolar][calendario-unam] en la [página de la DGAE][pagina-dgae]
- [Temario][temario] en la página de la Facultad de Ciencias
- [Detalles del curso][detalles] en la página de la Facultad de Ciencias
- [Presentación][presentacion] en la página de la Facultad de Ciencias
- Horarios en la página de la Facultad de Ciencias: [plan 1994][horarios-plan-1994], [plan 2013][horarios-plan-2013]
- [Lista del grupo][lista]

--------------------------------------------------------------------------------

[fechas-oficiales]: https://www.fciencias.unam.mx/institucion/acerca-de/comunicados/comunicadosct/2022-0001
[calendario-unam]: https://www.dgae.unam.mx/assets/images/semestral2022.jpg
[pagina-dgae]: https://www.dgae.unam.mx/calendarios_escolares.html
[temario]: http://www.fciencias.unam.mx/asignaturas/714.pdf
[detalles]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/detalles/332404
[horarios-plan-1994]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/20222/218/714
[horarios-plan-2013]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/20222/1556/714
[presentacion]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/presentacion/332404

[youtube]: https://tinyurl.com/Redes-Ciencias-UNAM-YouTube
[youtube-lista-semestre]: https://www.youtube.com/playlist?list=PLN1TFzSBXi3QWbHwBEV3p4LxV5KceXu8d
[youtube-lista-complementarios]: https://www.youtube.com/playlist?list=PLN1TFzSBXi3QLYF_TQ1ryoRtl-bYFHbGn
[google-meet]: https://meet.google.com/hrd-hczh-bzo
[jitsi]: https://meet.jit.si/redes-fciencias
[zoom]: https://cuaieed-unam.zoom.us/j/87534368361

[pagina-curso]: https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/
[grupo-gitlab]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/
[lista]: https://tinyurl.com/ListaRedes-2022-2
[pizarron]: https://tinyurl.com/PizarronRedes-2022-2
[telegram]: https://t.me/redes_ciencias_unam

[pagina-tareas]: https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/2022-2/tareas-redes
[repositorio-tareas-practicas]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/2022-2/tareas-redes
[repositorio-tareas-practicas-merge-requests]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/2022-2/tareas-redes/-/merge_requests

[flujo-de-trabajo]: https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/2022-2/tareas-redes/workflow/

--------

[kurose-bidiunam-busqueda]: http://pbidi.unam.mx:8080/login?url=http://search.ebscohost.com/login.aspx?direct=true&bquery=(TI+Computer+networking+%3a+a+top-down+approach)+AND+(AU+Kurose%2c+James+F.)&cli0=FT1&clv0=Y&lang=es&type=1&site=eds-live "Biblioteca Digital, UNAM"
[kurose-librunam-catalogo]: http://librunam.dgbiblio.unam.mx:8991/F/PBPPUGKMY7X4SDXMKFD7I6QS8FI62XUMS8UMJNA5IR27JYGYR5-63897?func=short-refine-exec&set_number=035774&request_op=AND&request=Kurose%2C+James+F.&find_code=WAT&x=73&y=17&filter_code_1=WLN&filter_request_1=&filter_code_2=WYR&filter_request_2=&filter_code_3=WYR&filter_request_3= "Catálogo LIBRUNAM"
[kurose-librunam-busqueda]: http://132.248.67.82:8991/F/-/?func=direct&doc_number=001200728current_base=MX001 "Búsqueda LIBRUNAM"

[tanenbaum-bidiunam-busqueda]: http://pbidi.unam.mx:8080/login?url=http://search.ebscohost.com/login.aspx?direct=true&bquery=(TI+Computer+networks)+AND+(AU+Tanenbaum%2c+Andrew+S.)&cli0=FT1&clv0=Y&lang=es&type=1&site=eds-live "Biblioteca Digital, UNAM"
[tanenbaum-librunam-catalogo]: http://librunam.dgbiblio.unam.mx:8991/F/PBPPUGKMY7X4SDXMKFD7I6QS8FI62XUMS8UMJNA5IR27JYGYR5-10009?func=short-refine-exec&set_number=036004&request_op=AND&request=Tanenbaum%2C+Andrew+S.&find_code=WAT&x=66&y=13&filter_code_1=WLN&filter_request_1=&filter_code_2=WYR&filter_request_2=&filter_code_3=WYR&filter_request_3= "Catálogo LIBRUNAM"

<!--
[salon-Y302]: http://www.fciencias.unam.mx/plantel/detalle/448 "Salón 302 de Yelizcalli"
[Taller-Tlahuizcalpan]: http://www.fciencias.unam.mx/plantel/detalle/258 "Taller de Sistemas Operativos, Redes de Cómputo, Sistemas Distribuidos y Manejo de Información"
-->
